\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[colorlinks = true,
			linkcolor = blue]{hyperref}
\usepackage[left=3cm,right=3cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{listings}
\usepackage{minted}
\definecolor{darkWhite}{rgb}{0.94,0.94,0.94}
\lstset{
backgroundcolor=\color{darkWhite},
keywordstyle=\color{blue},
showstringspaces=false
}
\def\changemargin#1#2{\list{}{\rightmargin#2\leftmargin#1}\item[]}
\let\endchangemargin=\endlist

\date{\today}
\author{\and Marie \textsc{Bochet} \and Nathan \textsc{Flambard}}
\title {~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\Rapport de mini projet Java\\ \textit{Jeu Snake\\~\\~}}
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
Ce projet s’inscrit dans le cadre du cours de programmation par objet. Le but de ce projet est de développer une application en Java et en suivant les principes de la méthodologie objet. Pour cela, nous avons décidé de travailler sur le jeu du Snake. Durant ce projet nous nous sommes également fixé comme objectif de développer une interface graphique pour notre jeu. Dans ce rapport, nous commencerons par expliquer le principe du jeu choisi. Ensuite, nous présenterons le modèle UML de l'application ainsi que le code en Java que nous avons produit. Enfin nous donnerons un aperçu du fonctionnement du programme. 
\newpage
\section{Présentation du jeu}
Le principe du jeu du Snake est de diriger dans un cadre défini un serpent représenté par une ligne. On doit alors amener le serpent vers des fruits disposés sur le plateau, qui lui premettent de grandir. Il faut éviter que le serpent se "mange" lui-même, autrement dit que sa tête se retrouve au même endroit qu'une autre partie de son corps. Il ne faut pas non plus que le serpent recontre une paroi du cadre de jeu. Ces deux évènements amènent à la défaite dans ce jeu. C'est finalement lorsque le serpent dépasse une certaine taille que le joueur gagne la partie.

Historiquement, ce jeu est arrivé dans un premier temps sur les bornes d'arcades, et la simplicité du concept du jeu lui a valu d'être adapté sur de nombreux supports. Il a en particulier été popularisé par Nokia, qui a décidé de de l'intégrer par défaut sur ses téléphones à la fin des années 90. Il fait maintenant partie des jeux vidéo classiques et historiques.

\newpage      
\section{Modèle UML}
Afin de réaliser ce projet en Java, nous avons fait un diagramme de classes UML.
\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{images/UML.png}\\
\caption{Diagramme de classes}
%\label{}
\end{center}
\end{figure}
~\\Ce schéma répertorie l'ensemble des classes que nous allons utiliser, leurs attributs et méthodes, et les relations qui les lient. 

Nous pouvons réaliser une rapide description de ce diagramme de classes. Tous d'abord, la classe \texttt{Joueur} est une classe abstraite dont hérite \texttt{JoueurSnake}. Dans ces classes, nous avons eu recours à la généricité, c'est-à-dire que dans la classe mère, nous ne connaissons pas le type de retour de la méthode \texttt{obtenirAction}, mais dans la redéfinition de cette méthode dans la classe fille, nous précisons cette fois que le type de retour est une \texttt{Direction}. La classe \texttt{JeuUnJoueur} est elle aussi une classe abstraite qui est composée d'un attribut de \texttt{Joueur}, et dont hérite cette fois \texttt{JeuSnake}. Les classes \texttt{JFrame} (du package \texttt{javax.swing}) et \texttt{KeyAdapter} (du package \texttt{java.awt}), dont héritent respectivement \texttt{JeuUnJoueur} et \texttt{Joueur}, permettent de réaliser une interface graphique dans une fenêtre indépendante du terminal. L'énumération \texttt{Direction} est composée des éléments \og HAUT\fg{}, \og BAS\fg{}, \og DROITE\fg{}, \og GAUCHE\fg{} et \og SANS\fg{}. Elle nous permet de modéliser la direction dans laquelle se déplace le serpent et les actions données par l'utilisateur. 


\newpage
\section{Code commenté}

\subsection{Classe Direction}
\inputminted[fontsize = \footnotesize,breaklines]{java}{src/main/fr/insarouen/gm/snake/Direction.java}




\subsection{Classe Position}
\inputminted[fontsize = \footnotesize,breaklines]{java}{src/main/fr/insarouen/gm/snake/Position.java}
Ici, nous avons redéfini la méthode \mintinline{java}{public boolean equals(Object o)}. Cela nous permet d'utiliser des méthodes de base sur les \mintinline{java}{LinkedList<Position>}. Cela nous permet de simplifier les algorithmes de la classe \mintinline{java}{Serpent}. 
\subsection{Classe Joueur}
\inputminted[fontsize = \footnotesize,breaklines]{java}{src/main/fr/insarouen/gm/snake/Joueur.java}
Pour la méthode \mintinline{java}{public abstract <ClasseAction> ClasseAction obtenirAction()}, on utilise la généricité. C'est à dire que l'on ne donne pas la classe de l'objet retourné par la fonction et on le précisera dans les classes filles. De plus cette classe hérite de la classe \mintinline{java}{KeyAdapter} et implémente l’interface \mintinline{java}{ActionListener}. Cela a pour but de permettre aux classes filles de récupérer les actions saisies au clavier en temps réel.   
\subsection{Classe JeuUnJoueur}
\inputminted[fontsize = \footnotesize,breaklines]{java}{src/main/fr/insarouen/gm/snake/JeuUnJoueur.java}
Cette classe hérite de la classe \mintinline{java}{JFrame} et modélisera donc l'interface d'affichage en plus de contenir les différents éléments du jeu. 
\subsection{Classe Serpent}
\inputminted[fontsize = \footnotesize,breaklines]{java}{src/main/fr/insarouen/gm/snake/Serpent.java}
\subsection{Classe JoueurSnake}
\inputminted[fontsize = \footnotesize,breaklines]{java}{src/main/fr/insarouen/gm/snake/JoueurSnake.java}
Dans cette classe, on implémente la méthode \mintinline{java}{public void keyPressed(KeyEvent e)} qui est appelée à chaque fois que le joueur appuie sur une touche du clavier et modifie l'objet  \mintinline{java}{JoueurSnake} en conséquence. 
\subsection{Classe JeuSnake}
\inputminted[fontsize = \footnotesize,breaklines]{java}{src/main/fr/insarouen/gm/snake/JeuSnake.java}
Cette classe est la classe principale de notre application. C'est elle qui contient le \mintinline{java}{main}. 



\newpage
\section{Fonctionnement du jeu}
Le fonctionnement du jeu du Snake est plutôt simple. Lorsqu'on lance le programme, une fenêtre s'ouvre. Celle-ci contient un rectangle bleu délimitant la zone dans laquelle le serpent peut se déplacer, un point rouge modélisant le fruit, ainsi que le serpent, modélisé par des points verts côte à côte. Au début de la partie, le serpent est placé au centre du plateau et commence à se déplacer vers le haut. Dès que le jeu est lancé, le serpent se déplace en avançant d'une case à intervalles de temps réguliers dans la direction voulue par l'utilisateur. Pour changer la direction du serpent, le joueur doit appuyer sur les touches ZQSD (Z pour le haut, S pour le bas, D pour la droite et Q pour la gauche).
\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/serpent_tourne.png}\\
\caption{Serpent qui tourne}
%\label{}
\end{center}
\end{figure}

Pour manger un fruit, il faut que la tête du serpent soit exactement sur le même emplacement que le fruit. Lorsque c'est le cas, le corps du serpent augment d'un point et il continue à se déplacer.

\begin{figure}[!h]
        \begin{minipage}[h]{.33\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{images/serpent_mangeFruit1.png}
        \caption{Serpent avant de manger le fruit}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[h]{.33\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{images/serpent_mangeFruit2.png}
        \caption{Serpent pendant qu'il mange le fruit}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[h]{.33\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{images/serpent_mangeFruit3.png}
        \caption{Serpent après avoir mangé le fruit}
        \end{minipage}
\end{figure}

Il y a finalement deux issues possibles pour ce jeu : la victoire si la taille maximale du serpent est attente, ou la défaite si le serpent est entré en collision avec une paroi (voir figure \ref{collision_mur}) ou une partie de son corps (voir figure \ref{collision_corps}). Une nouvelle fenêtre d'information s'ouvre alors et affiche un message adapté, comme illustré sur les figures \ref{victoire} et \ref{defaite}.
\newpage 

\begin{figure}[!ht]
        \begin{minipage}[h]{.50\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{images/serpent_collision_mur.png}
        \caption{Serpent en collision avec une paroi}
        \label{collision_mur}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[h]{.50\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{images/serpent_collision_corps.png}
        \caption{Serpent en collision avec son corps}
        \label{collision_corps}
        \end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
        \begin{minipage}[h]{.50\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{images/fin_partie_victoire.png}
        \caption{Fin de partie : victoire}
        \label{victoire}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[h]{.50\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{images/fin_partie_defaite.png}
        \caption{Fin de partie : défaite}
        \label{defaite}
        \end{minipage}
\end{figure}



\newpage
\section*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}
La réalisation de ce projet a été pour nous l'occasion d'implémenter une application complète en Java, et donc en utilisant la programmation par objet. Cela nous a permis de mettre en application notre cours de POO de ce semestre, en organisant notre code sous forme de classes, ou en utilisant l'héritage par exemple. Ce projet nous a aussi amené à découvrir d'autres fonctionnalités du Java par nous-mêmes. Nous avons en particulier décidé d'utiliser le package \texttt{java.swing} pour réaliser une interface graphique, ainsi que pour récupérer les instructions données par l'utilisateur par l'intermédiaire du clavier. Finalement, la réalisation de ce jeu Snake nous a donnée plus d'aisance dans le codage en Java et nous a permis de nous familiariser avec la conception d'un programme orienté objet.

\end{document}
